
\section{Introduzione}

\begin{frame}
	\tableofcontents[
		currentsection,
		currentsubsection,
		subsectionstyle=show/show/hide]
\end{frame}

\begin{frame}{Risorse per lo studio}

\begin{itemize}
	\item Documentazione ufficiale di git \url{https://git-scm.com/book/en/v2} 
	\item Queste slide saranno caricate su \texttt{Moodle} come pdf
	\item Il codice di queste slide sarà disponibile su GitLab
	\item Molte risorse e anche parti delle slide saranno in inglese
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Esame}

\begin{itemize}
	\item Domande di teoria sulle slide, se studiate le slide lo
		passate
	\item Realizzazione di un progetto a gruppi o individualmente, il
		progetto potrà essere svolto in classe durante le ore di
		lezione
\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Motivazioni}

\begin{frame}{Dare una versione}
	
\begin{itemize}
	\item Sviluppo collaborativo di progetti
	\item Storico delle modifiche
	\item Formalizzare dei punti chiave (alpha, beta, release, etc)
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{La galleria degli orrori}

\begin{itemize}
	\item Documento.doc
	\pause
	\item Documento-buono.doc
	\pause
	\item Documento-buono-2.doc
	\pause
	\item Documento-buono-3.doc
	\pause
	\item Documento-buono-10.doc
	\pause
	\item Documento-buonissimo.doc
	\pause
	\item Documento-definitivo.doc
	\pause
	\item Documento-definitivo-1.doc
	\pause
	\item Documento-definitivo-4.doc
	\pause
	\item Documento-definitivo-questavoltaveramentedaiviprego.doc
	\pause
	\item Documento-ricominciamo.doc
	\pause
	\item Documento-ricominciamo-versionediclaudio.doc
	\pause
	\item Documento-orabasta.doc
\end{itemize}

\end{frame}

\subsection{Nascita}

\begin{frame}{Il Salvatore}
	\includegraphics[width=\textwidth]{linus}
\end{frame}

\begin{frame}{Le motivazioni}

\begin{block}{Linus Torvalds}

I'm an egotistical bastard, and I name all my projects after myself.

First \textbf{\textit{Linux}}, now \textbf{\textit{Git}}.

\end{block}

\begin{itemize}

	\pause

	\item \textbf{Random three-letter combination that is
		pronounceable}, and not actually used by any common UNIX
		command. The fact that it is a mispronunciation of "get"
		may or may not be relevant.

	\pause

	\item \textbf{Stupid}. Contemptible and despicable. Simple. Take your pick
		from the dictionary of slang.

	\pause

	\item \textbf{Global information tracker}: you're in a good mood, and it
		actually works for you. Angels sing, and a light suddenly
		fills the room.

	\pause

	\item \textbf{Goddamn idiotic truckload of sh*t}: when it breaks.

\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Non solo Git}

\begin{itemize}

	\item \textbf{Subversion}, chiamato amichevolmente SVN. Una
		soluzione ancora ampiamente utilizzata da importanti
		progetti, ma ormai sempre piu' minoritaria. Utilizza una
		struttura centralizzata.

	\item \textbf{Mercurial}, simile ad SVN, usato da Google.

	\item \textbf{Concurrent Version System}, antesignano dei sistemi
		di vcs in rete.

	\item \textbf{Bit keeper}, antenato di Git.

	\item \textbf{Bazaar}, un tempo utilizzato da Ubuntu.

	\item Soluzioni commerciali: Amazon CodeCommit, Azure DevOps
		Server, etc


\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Caratteristiche}

\begin{frame}{Alcune definizioni}

\begin{block}{Repository}

L'archivio del codice, può essere in locale o remoto \\*

(Nota: in italiano può essere sia maschile che femminile)

\end{block}

\begin{block}{Push}

Inviare delle modifiche al repository.

\end{block}

\begin{block}{Fetch/Pull}

Ricevere delle modifiche dal repository.

\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Caratteristiche}

\begin{block}{Centralizzato}

	Una struttura centralizzata permette di \textbf{sincronizzare
	l'accesso} al repository. Concretamente impedisce che qualcuno
	modifichi il repository se nel mentre sono state fatte delle
	modifiche da altri.

\end{block}

\begin{figure}

\includegraphics[width=0.7\textwidth]{intro/workflow}

\end{figure}


\end{frame}

\begin{frame}{Caratteristiche}

\begin{block}{Distribuito}

	Diversi sviluppatori hanno la possibilità di creare una
	\textbf{copia completa} del repository ed operare tutti i
	cambiamenti che desiderano sulla loro copia. Quando lo ritengono
	necessario possono chiedere al proprietario del repository
	principale di \textbf{importare i loro cambiamenti}.

\end{block}

\begin{figure}

\includegraphics[width=0.7\textwidth]{intro/workflow-b}

\end{figure}


\end{frame}

\begin{frame}{Caratteristiche}

\begin{block}{Branching Model}

	La caratteristiche che distingue \textbf{git} da altri sistemi di
	versionamento è il suo \texttt{branching model}.

	\textbf{Git} permette ed incoraggia la creazione di diverse
	versioni del codice che possono essere \textbf{indipendenti tra
	loro}. Per navigare, creare ed eliminare queste versioni bastano
	\textbf{pochi secondi}.

\end{block}

\begin{figure}

\includegraphics[width=0.7\textwidth]{intro/workflow-b}

\end{figure}

\end{frame}

\begin{frame}{Caratteristiche}

\begin{block}{Open Source}

Software distribuito sotto i termini di una licenza che ne concede lo
studio, l'utilizzo, la modifica e la redistribuzione.

\end{block}

\end{frame}

\begin{frame}{Cose da fare oggi}

\begin{itemize}
	\item Installare git
	\item Configurare git per il proprio utente
	\item (Facoltativo) Verificare che l'editor di testo utilizzato
		supporti git.
\end{itemize}

\end{frame}


\subsection{Installazione}

\begin{frame}{Windows}

\begin{itemize}
	\item Potete scaricarlo all'indirizzo: \url{https://git-scm.com/download/win} 
	\item Visitate https://gitforwindows.org/
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Mac}
Probabilmente è già installato se usate Linux. Potete verificare
l'installazione aprendo un terminale:

\begin{verbatim}
$ git --version
\end{verbatim}

Altrimenti potete scaricarlo all'indirizzo: \\*
\url{https://git-scm.com/download/mac} 

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Linux}

Probabilmente è già installato se usate Linux. Potete verificare
l'installazione aprendo un terminale:

\begin{verbatim}
$ git --version
\end{verbatim}

Installazione su \textbf{Fedora/Centos}

\begin{verbatim}
$ dnf install git-all
\end{verbatim}

Installazione su \textbf{Debian/Ubuntu/etc}

\begin{verbatim}
$ apt install git-all
\end{verbatim}

\end{frame}

\subsection{Configurazione}

\begin{frame}{Configurazione Editor}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Visual Studio Code}: supportato nativamente
	\item \textbf{IntelliJ}: supportato nativamente
	\item \textbf{Vim/Neovim}: supportato nativamente, consiglio di
		installare \texttt{tpope/vim-fugitive} e
		\texttt{airblade/vim-gitgutter}
	\item \textbf{Emacs}: supportato nativamente con diversi plugin per
		estendere
 \end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}{Configurazioni}

Git può essere completamente configurato grazie al comando che mette a
disposizione: \textbf{git config}. \\*

Non fa niente di più che modificare delle variabili in alcuni file di
testo:

\begin{itemize}
	\item \texttt{/etc/gitconfig}: contiene le variabili globali
		che vengono utilizzate da tutti gli utenti
	\item \texttt{$\sim$/.gitconfig} o \texttt{$\sim$/.config/git/config}:
		contiene valori specifici per il tuo utente
	\item \texttt{.git/config}: riferito al singolo progetto
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame}[fragile]{Configurazioni obbligatorie}

\begin{verbatim}
$ git config --global user.name "John Doe"
$ git config --global user.email johndoe@example.com
\end{verbatim}

\end{frame}

